國安上門查主播案 領館介入保護 遭約談威脅禁離境 兩澳記者逃出中國

節錄

國安上門查主播案 領館介入保護
遭約談威脅禁離境 兩澳記者逃出中國

中國環球電視網主播成蕾被扣觸發中澳新一輪外交風暴。兩澳洲駐華記者被中方國安人員列作問話對象，警告他們除非接受約談，否則禁止離境，兩人連忙向澳洲駐華使領館尋求保護，引發五天外交對峙。在使領館斡旋下，兩人接受問話一小時，昨緊急撤離中國。

相關新聞：拒續簽記者證 美斥華威脅外媒數十年

一度被禁出境的兩名澳洲駐華記者分別是澳洲廣播公司駐北京記者博圖斯（Bill Birtles）及《澳洲金融評論報》駐上海記者史密斯（Michael Smith）。博圖斯昨在Twitter發帖指，他。。。。。

■史密斯（左）及博圖斯（右）已緊急撤返澳洲。

最終接受問話一小時放行

本身是澳洲公民的中國環球電視網主播成蕾上月被中方拘留後，澳洲駐北京外交官員上周曾警告博圖斯，指他應離開中國。惟在博圖斯離境前，七名中國國安人員上周四進入他的公寓，當時他正跟朋友和同事開歡送會。國安人員警告他，除非他就一宗「國家安全案件」回答問題，否則不准離開中國。。。。。。。

澳洲廣播公司指出，博圖斯在澳洲駐華大使傅關漢（Graham Fletcher）陪同下接受了中方問話。。。。。。。

澳洲廣播公司新聞總監莫里斯（Gaven Morris）發表聲明，希望記者可以早日返回駐華記者站。《。。。。。

成蕾

70年代後首無澳記者駐華

中國外交部發言人趙立堅昨在例行記者會上表示，約談是平常的執法行動，強調當局嚴格依法辦事。他又證實成蕾上月14日起被中方扣留，指她涉嫌從事危害國家安全的活動，中方於是採取「強制措施」。

路透社/《紐約時報》/美國之音